<Billet Fichier="stiegler-de-la-democracie-en-pandemie" TitreCourt="Totalitarismes">
  <Meta>
    <Origine>https://blogs.mediapart.fr/chitoaxol/blog/270221/totalitarismes</Origine>    
    <DateCreation>2021-02-27</DateCreation>
    <Auteur>Chitoaxol</Auteur>
  </Meta>
  <Titre>Totalitarismes
  </Titre>
  <Chapo>Les langues se délient timidement dans les milieux intellectuels et académiques, à commencer par le texte publié récemment par Barbara Stiegler chez Gallimard.
  </Chapo>
  <Corps>  
Quelques pensées inspirées de la lecture du "tract" intitulé "de la démocratie en Pandémie" de Barbara Stiegler chez Gallimard [[1]][tract].

* La politique se sert de la médecine pour constuire un état totalitaire
* L'industrie pharmaceutique se sert de la science pour augmenter ses revenus
* Les media servent les deux premiers pour maintenir leur emprise sur les consciences
* La profession médicale se sert des malades pour détruire l'hôpital et reconstuire un système de santé privatisé

et au milieu le citoyen vit entouré de cordons sanitaires pour l'empêcher de travailler, socialiser, recharger ses défenses immunitaires, se soigner, choisir par qui et comment être soigné, penser, comprendre

comme dirait Rimbaud (lettre au Directeur des Messageries Maritimes le 9 novembre 1891) :

Tous ces services sont là partout, et moi, impotent, malheureux, je ne peux rien trouver, le premier chien dans la rue vous dira cela.

pour prolonger le texte de Barbar Stiegler voici deux autres lectures complémentaires pour soulever (un peu) le voile de mensonge dans lequel nous sommes englués depuis le mois de mars 2020 :

1. lettre du Dr Gérard MAUDRUX au Président du Conseil National de L’Ordre des Médecins au sujet des traitements du Covid sur son blog [[2]][lettre-maudrux]

2. article éclairant sur les effets démographiques du vieillissement de la population "Covid : du mythe aux statistiques, les vérités cachées" [[3]][jdmichel] publié sur le blog Anthropo-logiques de Jean-Dominique Michel

(*) nous ne voulons pas de dictature à la chinoise en Europe ! le port du masque généralisé, les attestations de déplacement, les couvre-feux et autres confinements ne sont que des techniques de changement comportemental pour soumettre les nouvelles générations et leur faire accepter les pertes de liberté à venir, elles n'ont aucune efficacité dans le contexte sanitaire actuel comme le montrent de nombreuses publications et comparaisons scientifiques publiées récemment

## Bibliographie

{biblio:1} De la démocratie en Pandémie. Santé, recherche, éducation, Collection Tracts (n° 23), Gallimard
Parution : 14-01-2021

[tract]: http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Tracts/De-la-democratie-en-Pandemie

{biblio:2} Lettre au Président du Conseil National de L’Ordre des Médecins

[lettre-maudrux]: https://blog.gerardmaudrux.lequotidiendumedecin.fr/wp-content/uploads/2021/02/Président-Ordre-1702.pdf

{biblio:3} Covid : du mythe aux statistiques, les vérités cachées

[jdmichel]: https://jdmichel.blog.tdg.ch/media/02/00/2884229327.pdf

STOP
  </Corps>
  <Commentaire>
    <Meta>
      <Id>1</Id>
      <Date>2021-02-27</Date>
      <Auteur>ALDO B</Auteur>
      <Origine>https://blogs.mediapart.fr/aldo-b</Origine>
    </Meta>
    <Corps>
<![CDATA[
J'ai lu le tract de Ziegler et son récit semble pouvoir être compatible avec le mien (voir mon blog), sauf qu'elle le narre sur un plan trop politique à mon goût. Elle insiste sur la dérive anti-démocratique (et là je suis d'accord, au moins ponctuellement), et s'essaie à montrer comme le gouvernement en aurait profité pour mettre en place ou aller vers des réformes disons plutôt "angoissantes", pour ne pas employer "totalitaire" comme dans votre résumé. Tout ça se discute, mais j'aurais trouvé plus productif de s'en tenir au seul récit de la gestion de crise et de ne pas y ajouter matière à débat politique. Il y a bien assez à dire sur cette gestion sans en rajouter et ainsi prêter le flan à des critiques politiciennes, surtout quand on sait la récupération qui a lieu vis-à-vis de tout ce qui a contesté la gestion sanitaire, où les adeptes de la version officielle focalisent à chaque fois sur un biais pour évacuer ce qui peut y avoir d'intéressant (voire de juste) dans l'ensemble du propos (et ce d'autant que cette façon de faire a hélas très bien fonctionné jusqu'à présent). Bref, elle fait une erreur stratégique, dommage. Sinon oui, c'est intéressant.

On peut lire les premières pages de son tract sur ce lien : https://flipbook.cantook.net/?d=%2F%2Fwww.edenlivres.fr%2Fflipbook%2Fpublications%2F674097.js&oid=3&c=&m=&l=&r=&f=pdf

On peut aussi visionner une interview de Michel Collon chez Taddei ici : https://www.youtube.com/watch?v=BI2ULrclNkM (son récit pourrait lui aussi être compatible avec le mien). Collon insiste particulièrement sur l'incompétence de la gestion du gouvernement par rapport à celle pratiquée en l'Extrême-Orient, et rappelle nombre de dates pas inintéressantes à avoir en mémoire avant que la covid ne débarque en Europe. Il affirme en outre que la Chine aurait communiqué (et vite) nombre de données à l'Occident (contrairement à ce qui se dit ici). On s'aperçoit aussi que la gestion semble avoir été à peu près le même en Belgique et en France (il est belge). Son principal biais est de focaliser peut-être un peu trop sur les régimes affiliés au communisme, on va le dire comme ça. Personnellement ça me dérange pas trop sauf que là encore, je retrouve la même erreur stratégique qui consiste à ajouter un débat politique dont on n'a pas grand chose à faire, face au scandale quasi mondial de la gestion du covid.

Pour moi, il faut aujourd'hui s'en tenir à la critique, sinon toute l'affaire risque d'être réduite au récit officiel, et les opposants amalgamés sous l'étiquette de complotistes and co. Ceci dit, c'est évidemment bien que de tels récits sortent, quoi qu'il en soit.
]]>    
    </Corps>
  </Commentaire>
</Billet>
