<Billet Fichier="les-sentiers-gloire-vaccinale" TitreCourt="Les sentiers de la gloire">
  <Meta>
    <DateCreation>2021-01-08</DateCreation>
    <Auteur>Chitoaxol</Auteur>    
  </Meta>
  <Titre>Les sentiers de la gloire vaccinale
  </Titre>
  <Chapo>Alors que les premières promotions de médaillés tombent dans la guerre contre le virus, saluons leurs faits d'arme et comprenons bien que l'ennemi véritable c'est la division. Ne nous trompons pas de front.
  </Chapo>
  <Corps>
    Pour avoir la première lancé l'alerte et s'être ensuite courageusement déportée pour laisser la place à de plus vaillants soldats, saluons la gloire d'Agnès Buzyn. Après avoir été pressentie pour la tête de la prestigieuse Universcience [[1]][1], la voici promue au cabinet du directeur général de l'OMS [[2]][2]. Nul doute que ce poste dans une grande organisation internationale basée à Genève devrait lui garantir une certaine aura contre les potentielles embuscades et perquisitions lancées par les frustrés de la guerre. Reconnaissons lui un esprit scientifique à toute épreuve pour prouver les dangers de certains traitements si l'on en croit la chronique des carabins [[3]][3]. Dommage qu'elle n'ait pas eu le temps d'appliquer ces mêmes méthodes avec l'Azithromicine, l'Ivermectine [[4]][4][[5]][5][[6]][6] ou le Clofoctol [[7]][7] entre autres.

    Pour avoir classé avec clairvoyance l'hydroxychloroquine en substance vénéneuse dès le 13 janvier 2020 [[8]][8]. Pour avoir autorisé la destruction et le non remplacement des stocks de 600 millions de masques de Santé publique France [[9]][9], bravo à Jérôme Salomon. Ah on me souffle qu'il n'aurait pas encore reçu sa promotion, espérons qu'il la recevra bientôt.

    Pour avoir mené campagne pour les nouvelles armes du BigPharma, en lieu et place de nos antiques fusils d'assault (les molécules tombées dans le domaine public et trop bien connues de l'ennemi), félicitations à Yazdan Yazdanpanah [[10]][10]. Promu directeur de la nouvelle agence "ANRS, maladies infectieuses émergentes" [[11]][11]. Nul doute qu'il saura faire barrage à la requalification de ces armes rouillées qui mettraient probablement en danger nos vies et qu'il saura relancer les dispendieuses grenades remdesivir, vaccins, anticorps monoclonaux et autres sur l'ennuyeux envahisseur. Attendons également un peu et espérons que son jeune aide de camp Nathan PfizerPeiffer-Smadja tienne ses promesses pour le récompenser également de ses récits du front [[12]][a-tale] et de ses gazouillis patriotiques sur twitter.

    Pour avoir galvanisé les troupes et vociféré jusque dans l'Assemblée nationale, exigeant qu'on sorte tous ces traitres pacifistes réclamant davantage de contrôle parlementaire sur la conduite des opérations, félicitations à Olivier Véran [[13]][13]. Ah on me souffle qu'il n'aurait pas encore reçu sa promotion, espérons qu'il la recevra bientôt.

    Pour avoir défendu l'hopital public et porté plainte contre des hordes de barbares venus réclamer davantage de moyens pour nos services publics avant même l'arrivée du virus [[14]][14] et pour mener de brillantes campagnes de poursuites contre tous les défaitistes du corps médical, saluons le général de corps d'armée Martin Hirsch [[15]][15]. Il n'a pas encore reçu sa médaille, mais nul doute qu'être le directeur des AP-HP (pas moins de 39 casernes et presque 100000 soldats) est déjà une très grande satisfaction et qu'il ne sera pas oublié à la fin de cette guerre. Mention spéciale également à l'Ordre des médecins très actif à ses côtés [[16]][16].

    Et enfin pour avoir bloqué le soldat Raoult et les francs tireurs partisans des traitements précoces [[17]][17], grand merci à Dominique Martin, alors dirigeant de l'Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM), qui nous a ainsi évité une sous-utilisation chronique de nos hopitaux, qui sans cela n'aurait certainement pas pu armer leurs batteries de canons pour toutes les vagues à venir. Pour cette capacité à bloquer le repositionnement des anciennes molécules, qu'il soit récompensé par une place à la caisse des assurances maladies d'où il pourra continuer la lutte [[18]][18][[19]][19] au-delà de l'âge de départ à la retraite (caractéristique de ce poste dixit certaines mauvaises langues).

    Quelle grande guerre que celle qui se déroule sous nos yeux où, avant même de connaître l'issue et alors même que l'on s'enfonce dans les tranchées, les récompenses pleuvent de toutes parts sur les plus méritants d'entre nous.

    Hors concours, saluons également la médaille d'Edouard Philippe, à présent Administrateur du groupe Atos [[20]][atos].

    Tous les liens cités consulté le 7/1/2021
    
## Bibliographie

[1]: https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/12/02/a-paris-la-cite-des-sciences-echappe-a-agnes-buzyn_6061956_823448.html

[2]: https://www.leparisien.fr/politique/l-ex-ministre-de-la-sante-agnes-buzyn-rejoint-l-oms-05-01-2021-8417396.php 

[3]: https://www.whatsupdoc-lemag.fr/article/ivresse-voiture-et-garde-vue-la-folle-nuit-dagnes-buzyn 

[4]: https://www.parismatch.com/Actu/Sante/Covid-19-l-ivermectine-une-piste-a-suivre-1719386

[5]: https://www.medincell.com/wp-content/uploads/2021/01/PR_IVM_ResultDec20-_EN-DHE.pdf

[6]: https://ivermectine-covid.ch/

[7]: https://www.syndicat-infirmier.com/Covid19-et-Clofoctol-l-antibiotique-teste-par-l-Institut-Pasteur-de-Lille.html 

[8]: https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2020/1/13/SSAP2001007A/jo/texte

[9]: https://www.publicsenat.fr/article/parlementaire/covid-19-les-senateurs-accusent-jerome-salomon-d-avoir-fait-pression-pour 
[10]: https://www.cnrs.fr/en/node/4946 

[11]: https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/01/01/une-nouvelle-agence-consacree-aux-maladies-infectieuses-emergentes-en-manque-de-moyens-propres_6064964_3244.html 

[a-tale]: https://www.researchgate.net/publication/346309347_Hydroxychloroquine_and_COVID-19_a_tale_of_populism_and_obscurantism

[13]: https://www.20minutes.fr/politique/2900675-20201104-coronavirus-sortez-olivier-veran-emporte-contre-deputes-assemblee

[14]: https://www.ladepeche.fr/2019/05/02/1er-mai-a-paris-comment-le-personnel-de-lhopital-de-la-pitie-salpetriere-a-protege-le-service-de-reanimation-des-manifestants-violents,8176408.php 

[15]: https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-l-ap-hp-accuse-raoult-de-faux-temoignage-6890569

[16]: https://www.lejdd.fr/Societe/raoult-perronne-joyeux-qui-sont-les-six-medecins-vises-par-des-plaintes-du-conseil-de-lordre-4014175

[17]: https://www.lequotidiendumedecin.fr/actus-medicales/medicament/lagence-du-medicament-dit-non-lhydroxychloroquine-le-pr-raoult-contre-attaque

[18]: https://ansm.sante.fr/S-informer/Communiques-Communiques-Points-presse/Mise-au-point-concernant-le-depart-de-Dominique-Martin-Communique 

[19]: https://www.ameli.fr/espace-presse/communiques-et-dossiers-de-presse/les-derniers-communiques-de-la-caisse-nationale/detail-d-un-communique/3957.php

[atos]: https://www.capital.fr/economie-politique/la-future-remuneration-dedouard-philippe-chez-atos-1381412


{biblio:1} A Paris, la Cité des sciences échappe à Agnès Buzyn, 2/11/2020

{biblio:2} L’ex-ministre de la Santé Agnès Buzyn rejoint l’OMS, 5/1/2021

{biblio:3} Ivresse, voiture et garde à vue : la folle nuit d’Agnès Buzyn, 30/3/2018

{biblio:4} Covid-19 : l'ivermectine, une piste à suivre ?, 5/1/2021 et ivermectine-covid.ch 

{biblio:5} Covid-19: MedinCell presents positive first results from the clinical trial aiming at validating the safety of continuous administration of Ivermectin, 17/12/2021

{biblio:6} Site web

{biblio:7} COVID19 et Clofoctol l’antibiotique testé par l’institut Pasteur de lille, 29/11/2020

{biblio:8} Arrêté du 13 janvier 2020 portant classement sur les listes des substances vénéneuses

{biblio:9} Covid-19 : les sénateurs accusent Jérôme Salomon d’avoir fait pression pour modifier un rapport compromettant sur les masques, 10/12/2020

{biblio:10} Covid-19 : l’association prometteuse du remdesivir et du diltiazem ouvre de nouvelles pistes thérapeutiques, 27/7/2020, communiqué à propos de [https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666379120300756](Characterization and Treatment of SARS-CoV-2 in Nasal and Bronchial Human Airway Epithelia), 21/7/2020

{biblio:11} Une nouvelle agence consacrée aux maladies infectieuses émergentes en manque de moyens, 1/1/2021

{biblio:12} Hydroxychloroquine and COVID-19: a tale of populism and obscurantism, Nov 2020

{biblio:13} Coronavirus : « Sortez d'ici ! » Olivier Véran s’emporte contre les députés à l'Assemblée, 4/11/2020

{biblio:14} Attaque ou intrusion : que s'est-il vraiment passé à l'hôpital de la Pitié-Salpétrière à Paris le 1er mai ?, 2/5/2019 

{biblio:15} Coronavirus. L’AP-HP accuse Raoult de « faux témoignage », 1/7/2020 

{biblio:16} Raoult, Perronne, Joyeux... Qui sont les six médecins visés par des plaintes du Conseil de l'ordre?, 22/12/2020

{biblio:17} L'Agence du médicament dit non à l'hydroxychloroquine, le Pr Raoult contre-attaque, 23/10/2020

{biblio:18} Mise au point concernant le départ de Dominique Martin - Communiqué, 30/11/2020

{biblio:19} Dominique Martin est nommé, à compter du 1er décembre 2020, médecin-conseil national de la Caisse nationale de l’Assurance Maladie auprès de Thomas Fatôme, directeur général, 27/11/2020

{biblio:20} La future rémunération d'Edouard Philippe chez Atos, 25/09/2020

  </Corps>
</Billet>

