<Billet Fichier="reveillons-nous" TitreCourt="Réveillons nous">
  <Meta>
    <DateCreation>2021-01-26</DateCreation>
    <Auteur>Chitoaxol</Auteur>    
  </Meta>
  <Titre>
Réveillons nous
  </Titre>
  <Chapo>Ça se passe en France en 2021, la France de Macron, de la REM et du millefeuille d'agences de santé plus nombreuses que les IHU (6) tandis que l'on continue de fermer des lits et des services à l'hôpital et d'interdire la pratique de la médecine en ville...
  </Chapo>  
  <Corps>
  Récupéré dans le cahier d'un de mes enfants de retour de l'école :
  
![Je remarque que certains élèves n'ont pas de masque de rechange et portent donc le même toute la journée. Ce qui le rend totalement inefficaces. Pour la sécurité de tous, je vous demande de fournir au moins 2 masques à votre enfant chaque jour. © auto-accrédité](message-ecole.jpg)

  L'autre jour qu'il pleuvait j'ai bien tiqué un peu aussi quand les enfants sont rentrés de l'école avec leur masque mouillé.

  Pendant ce temps (je vous laisse retrouver les sources sur le Web c'est assez facile, après tout je ne suis pas payé comme journaliste)... qui est le pigeon de la farce ?

  * Bayrou est photographié dans la salle d'attente de l'aéroport d'Orly sans masque
  
  * Des restaurants continuent d'accueillir des convives dont des policiers et des magistrats à Paris
  
  * Les stations de ski restent ouvertes en Suisse et de nombreux pays ne détruisent pas le système immunitaire de leur population en empêchant les activités physiques à l'extérieur et de respirer. Cocasse, ce WE j'ai longé un golf où des personnes âgées et non masquées pratiquaient leur parcours, tandis que les randonneurs longeant la grille du golf entre mer et forêt se devaient bien sûr de le porter eux (suivant les arrêtés préfectoraux)
  
  * Des traitements de plus en plus nombreux et efficaces contre la Covid passent enfin la barrière des revues médicales internationales qui semble retourner à la raison après les égarements du Lancet
  
  * L'institut Pasteur arrête la mise au point de son vaccin et prend son temps pour proposer son traitement à base de Clofoctol (résultats de l'étude attendus au printemps 2021 soit plus d'1 an après la proposition initiale), quand on voit que les vaccins ont été mis au point, testés, autorisés en moins de 10 mois (!)
  
  * On nous impose comme seule solution un vaccin qui aux dire même de la SPILF (!) n'empêche pas d'attraper et de transmettre la maladie (particulièrement cocasse si l'on fait partie, comme la majorité de la population, des personnes non à risque): Si les premiers résultats sont en faveur d’une excellente efficacité contre les épisodes symptomatiques de Covid-19 et contre les formes graves de la Covid-19, il n’y a pas encore de résultats concernant la protection contre l’infection asymptomatique par le SARS-CoV-2 ou sa transmissibilité; voir aussi l'excellente vidéo "La téléconsultation vaccinale d'Albert et Dr Poussa"
  
![Remontée mécanique et stations ouvertes en Suisse, reçu d'un ami Suisse le 19 janvier 2021 © auto-accrédité
](remontee-mecanique-suisse.jpg)  
  </Corps>
</Billet>

